{
  "subject": "行政法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "2": "行政救済法"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "行政事件訴訟法上の訴訟類型について説明しなさい。",
      "answer": "「行政事件訴訟」とは、抗告訴訟、当事者訴訟、民衆訴訟及び機関訴訟をいう（【行政事件訴訟法2条】）。\n(1) 主観訴訟(国民の権利利益の保護を目的とする訴訟)\nア 抗告訴訟(【行政事件訴訟法3条1項】)\n①処分の取消しの訴え (【行政事件訴訟法3条2項】)\n②裁決の取消しの訴え(【行政事件訴訟法3条3項】)\n③無効等確認の訴え(【行政事件訴訟法3条4項】)\n④不作為の違法確認の訴え(【行政事件訴訟法3条5項】)\n⑤義務付け訴訟(【行政事件訴訟法3条6項】)\n⑥差止訴訟(【行政事件訴訟法3条7項】)\nイ 当事者訴訟(【行政事件訴訟法4条】)\n①形式的当事者訴訟(【行政事件訴訟法4条前段】)\n②実質的当事者訴訟(【行政事件訴訟法4条後段】)\n(2) 客観訴訟(行政活動の適法性の確保及び客観的な法秩序の維持を目的とする訴訟)\nア 民衆訴訟(【行政事件訴訟法5条】)\nイ 機関訴訟(【行政事件訴訟法6条】)\ncf. 民衆訴訟及び機関訴訟は、法律に定める場合において、法律に定める者に限り、提起することができる(【行政事件訴訟法42条】)。"
    },
    "2": {
      "rank": "B",
      "question": "行政事件訴訟法上の取消訴訟と行政不服審査法上の不服申立てとの関係について説明しなさい。",
      "answer": "原則として、自由選択主義が採用されており、審査請求ができる場合でも、取消訴訟の提起は可能である(【行政事件訴訟法8条1項本文】)。もっとも、法律に不服申立ての先行を要求する定めがある場合には、不服申立前置主義がとられている(【行政事件訴訟法8条1項ただし書】)。このとき、不服申立前置は、適法な不服申立てを誤って却下した場合にも満たされると解されている(最判昭36.7.21)。\nなお、同一の処分に取消訴訟と審査請求が共になされた場合、裁判所と審査庁の判断が矛盾することを避けるため、裁決があるまで訴訟を中止することができ(【行政事件訴訟法8条3項】)、訴訟の中止中に、取消しの裁決があったときは、訴えの利益が消滅し、訴えが却下される。\ncf.逆に、審査請求の裁決の前に裁判所による取消しの判決が確定した場合には、取消判決の形成力により処分は失効、関係行政庁は判決に拘束される（【行政事件訴訟法32条1項】、【行政事件訴訟法33条1項】）。"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "処分の取消訴訟と裁決の取消訴訟の関係について説明しなさい。",
      "answer": "原則として、原処分の違法は原処分の取消によってのみ主張可能であるという原処分主義がとられている。これにより、裁決の取消しの訴えでは、裁決固有の違法のみしか主張できない（【行政事件訴訟法10条2項】）。もっとも、特別法の定めがある場合には、裁決に対してのみ出訴が認められる裁決主義がとられる。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "取消訴訟の訴訟要件について説明しなさい。",
      "answer": "①不服申立前置(法律がある場合)、②処分性、③原告適格、④狭義の訴えの利益(訴えの客観的利益)、⑤被告適格、⑥出訴期間の遵守、⑦裁判管轄があること"
    },
    "5": {
      "rank": "A",
      "question": "「行政庁の処分その他公権力の行使に当たる行為」(【行政事件訴訟法3条2項】)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "取消訴訟は、本来行政行為の公定力を排除するための訴訟類型として規定されたものであるから、「処分」とは、公権力の主体たる国又は公共団体が行う行為のうち(①公権力性)、その行為によって、直接国民の権利義務を形成し又はその範囲を確定することが法律上認められているもの (②直接、具体的法効果性)であるのが原則である(最判昭39.10.29)。しかし、今日における行政主体と国民との関わり合いは従来想定されていた単純なものにとどまらない。また、近時は、行政行為の公定力は取消訴訟における排他的管轄に基づくものであると考えられている。したがって、上記基準を基本としつつも、立法者意思、紛争の成熟性、国民の実効的権利救済などの様々な観点を考慮に入れて、処分性を判定すべきであると考える。"
    },
    "6": {
      "rank": "A",
      "question": "「法律上の利益を有する者」(【行政事件訴訟法9条1項】)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "取消訴訟は客観訴訟 (行政活動の客観的適法性一般の維持を直接に目的とする)ではなく、主観訴訟 (違法な行政活動によって生ずる権利侵害に対し、被害者に具体的な救済を与えることのみを目的とする)であるから、「法律上の利益を有する者」とは、当該処分により自己の権利若しくは法律上保護された利益を侵害され、又は必然的に侵害されるおそれのあるものをいい、当該処分を定めた行政法規が、不特定多数者の具体的利益を専ら一般的公益の中に吸収解消させるにとどめず、それが帰属する個々人の個別的利益としてもこれを保護すべきものとする趣旨を含むと解される場合には、このような利益も法律上保護された利益に当たると解する。そして、処分の相手方以外の者について「法律上の利益を有する者」に当たるかを判断する際には、同条2項に掲げる判断要素を勘案することとなる(最判昭53.3.14等)。\ncf.原告適格判定の順序\n①まず、被侵害利益を特定\n②当該利益は、根拠法令 (及び関係法令)が、一般的公益の実現のために、当該処分を通じて保護しようとする特定又は不特定多数の者の利益に当たるか\n③根拠法は、その利益を、個々人の個別的利益としても保護しているか\na.被侵害利益が生命身体の安全(それに準じる利益)の場合\n→範囲を特定した上で、切り出し\nb.被侵害利益が生命身体以外の場合\n→当該利益を特別に保護していると解される法的根拠を探す。\n→見つかれば、範囲を特定した上で、切り出し。見つからなければ、一般的公益に吸収解消される。\n④その個別的利益が、原告について現実的に侵害され、又は侵害されるおそれがあるか"
    },
    "7": {
      "rank": "A",
      "question": "(狭義の) 訴えの利益の意義について説明しなさい。",
      "answer": "訴訟を維持する客観的な事情・実益"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "(狭義の) 訴えの利益の「延長」について説明しなさい。",
      "answer": "「処分又は裁決の効果が期間の経過その他の理由によりなくなった後においてもなお処分又は裁決の取消しによって回復すべき法律上の利益を有する者」(【行政事件訴訟法9条1項かっこ書】) については、訴えの利益は失われない。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "訴えの利益の有無の判断方法について説明しなさい。",
      "answer": "行政処分の取消訴訟の目的は、処分の法的効果により個人の権利利益を侵害されている場合に、判決によりその法的効果を遡及的に消滅させ、個人の権利利益を回復させることにある (最判昭47.12.12,最判昭57.4.8等)。このような取消訴訟の目的からすると、当該行政処分の取消しの訴えは、国民の権利利益を侵害する処分の法的効果が存続しており、これが取り消されることによって処分により侵害された国民の権利利益が回復される場合に限り、その利益を肯定することができるということになる。したがって、訴えの利益の存否については、処分が取消判決によって除去すべき法的効果を有しているか否か、処分を取り消すことによって回復される法的利益が存するのか否かという観点から検討されることになる。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "行政手続法12条1項により定められ公にされている処分基準に先行の処分を受けたことを理由として後行の処分に係る量定を加重する旨の定めがある場合、上記先行の処分の効果が期間の経過によりなくなった後においても、先行の処分の取消しを求める訴えの利益は認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "「行政手続法は、行政運営における公正の確保と透明性の向上を図り、もって国民の権利利益の保護に資することをその目的とし (【行政手続法1条1項】)、行政庁は、不利益処分をするかどうか又はどのような不利益処分とするかについてその法令の定めに従って判断するために必要とされる基準である処分基準 (【行政手続法2条8号ハ】)を定め、かつ、これを公にしておくよう努めなければならないものと規定している (【行政手続法12条1項】)。\n上記のような行政手続法の規定の文言や趣旨等に照らすと、同法12条1項に基づいて定められ公にされている処分基準は、単に行政庁の行政運営上の便宜のためにとどまらず、不利益処分に係る判断過程の公正と透明性を確保し、その相手方の権利利益の保護に資するために定められ公にされるものというべきである。したがって、行政庁が同項の規定により定めて公にしている処分基準において、先行の処分を受けたことを理由として後行の処分に係る量定を加重する旨の不利益な取扱いの定めがある場合に、当該行政庁が後行の処分につき当該処分基準の定めと異なる取扱いをするならば、裁量権の行使における公正かつ平等な取扱いの要請や基準の内容に係る相手方の信頼の保護等の観点から、当該処分基準の定めと異なる取扱いをすることを相当と認めるべき特段の事情がない限り、そのような取扱いは裁量権の範囲の逸脱又はその濫用に当たることとなるものと解され、この意味において、当該行政庁の後行の処分における裁量権は当該処分基準に従って行使されるべきことがき束されており、先行の処分を受けた者が後行の処分の対象となるときは、上記特段の事情がない限り当該処分基準の定めにより所定の量定の加重がされることになるものということができる。\n以上に鑑みると、【行政手続法12条1項】の規定により定められ公にされている処分基準において、先行の処分を受けたことを理由として後行の処分に係る量定を加重する旨の不利益な取扱いの定めがある場合には、上記先行の処分に当たる処分を受けた者は、将来において上記後行の処分に当たる処分の対象となり得るときは、上記先行の処分に当たる処分の効果が期間の経過によりなくなった後においても、当該処分基準の定めにより上記の不利益な取扱いを受けるべき期間内はなお当該処分の取消しによって回復すべき法律上の利益を有するものと解するのが相当である」(最判平27.3.3)。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "取消訴訟の訴訟物について説明しなさい。",
      "answer": "係争処分の違法性一般であり、個々の違法事由ではない(通説)。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "違法判断の基準時について説明しなさい。",
      "answer": "処分時(最判昭27.1.25)\ncf. 不作為の違法確認の訴え、義務付けの訴えにおいては、違法判断の基準時は口頭弁論終結時"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "処分理由の差替え、追加の可否について説明しなさい。",
      "answer": "取消訴訟の訴訟物は処分の違法性一般であるため、理由の変更は攻撃防御方法の提出として原則的に自由にできるはずであるし、差替えを認めることにより、紛争の一回的解決を図ることができる。しかし、無限定に処分理由の差替えが許されるとすれば、理由提示の趣旨 (行政の恣意抑制と不服申立ての便宜)を害するおそれがある。そこで、処分の同一性を害しない範囲で認められると解すべきであり、具体的には、理由を構成する事実が社会的事実として密接に関連し、同一性が肯定される場合には、理由の変更が認められる。その際には、処分主体、名宛人、日時、処分の目的・性質などを勘案して決する。\ncf. 義務付け訴訟の場合、理由の変更について、肯定的に解するという解釈論があり得る。裁判所は、すべての判断要素を考慮した上で、義務付けの可否を判断するものであるからである。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "取消訴訟において原告が主張できる違法の範囲について説明しなさい。",
      "answer": "原告は「自己の法律上の利益に関係のない違法」を主張することができない(【行政事件訴訟法10条1項】)。したがって、不利益処分を受けた者がその取消訴訟を提起した場合、もっぱら第三者の利益に関する規定の違反は主張できないが、公益保護を目的とする規定の違反も取消事由として主張できる。\n他方、第三者(処分の相手方以外の者)が提起した取消訴訟の場合、文言の統一的解釈という観点からは9条1項と10条1項を同義に解するべきであるし、9条1項は訴訟要件レベル、10条1項は本案審理レベルでの規定であるところ、その目的は共通であるから、10条1項の制限は9条1項の制限の範囲と同一と解すべきであり、原告適格を基礎付ける法律規定違反以外の違法の主張は許されない(最判平元.2.17)。\ncf. 学説には、公益保護を目的とする規定の違反もすべて取消事由として主張することができるとする説、原告の利益が公益に包摂されている場合には公益保護を目的とする規定の違反も主張できるとする見解などがある。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "取消訴訟における判決の効力について説明しなさい。",
      "answer": "①既判力\n訴訟物(処分の違法性一般)に生じる。取消判決が確定すると、国家賠償請求訴訟でも当該処分が適法である旨の主張・判断は不可能となる。\ncd. 棄却判決が確定した場合に、国賠訴訟等で処分の違法性を主張することは許されないか否かには争いあり。\nct. 行政庁が棄却判決の対象となった処分を取消し・撤回することは可能(国民に不利益がないため)\n②形成力\n取消判決の確定により、当該処分が当然に当初から効力を失う。\n③第三者効\n形成力は、当事者のみならず、利害関係人たる第三者にも及ぶ(【行政事件訴訟法32条1項】)。\n④拘束力\n行政庁に、判決を尊重し、その趣旨に従って行動すべきことを義務付ける効力(【行政事件訴訟法33条】)。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "取消判決の効力が及ぶ「第三者」(【行政事件訴訟法32条】)の範囲(原告と利益を共通にする第三者にもその効力が及ぶのか)について説明しなさい。",
      "answer": "相対的効力説(東京地決昭40.4.22) =①取消訴訟は個人の権利救済を目的とするものであること、②行政庁としては取消判決の拘束力（【行政事件訴訟法33条】）によって判決の趣旨に従った行動を取るはずであること、③原告と利益を共通にする第三者の手続参加の規定が存在しないことから、原告と利益を共通にする第三者にはその効力は及ばない。\n絶対的効力説(最大判平20.9.10近藤裁判官補足) =条文の文言及び違法の是正を画一的に行うべきことから、原告と利益を共通にする第三者にもその効力が及ぶ。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "執行不停止原則について説明しなさい。",
      "answer": "「処分の取消しの訴えの提起は、処分の効力、処分の執行又は手続の続行を妨げない」(【行政事件訴訟法25条1項】)"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "執行停止の申立要件について説明しなさい。",
      "answer": "① 「処分の取消しの訴えの提起があった」 こと（【行政事件訴訟法25条2項本文】）\n②「重大な損害を避けるため緊急の必要がある」こと（【行政事件訴訟法25条2項本文】）\n→重大な損害を生ずるか否かを判断するに当たっては、損害の回復の困難の程度を考慮するものとし、損害の性質及び程度並びに処分の内容及び性質をも勘案する(【行政事件訴訟法25条3項】)。\n③ 「公共の福祉への重大な影響を及ぼすおそれ」がないこと（【行政事件訴訟法25条4項】）\n④「本案について理由がない」 とみえないこと（【行政事件訴訟法25条4項】）"
    },
    "19": {
      "rank": "B",
      "question": "執行停止の効果について説明しなさい。",
      "answer": "①処分の効力、②処分の執行又は③手続の続行の全部又は一部が停止される、ただし、②③によって目的を達することができる場合には、①は不可(【行政事件訴訟法25条2項ただし書】)。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "無効等確認の訴えの原告適格について説明しなさい。",
      "answer": "① 「当該処分又は裁決に続く処分により損害を受けるおそれのある者」、②「その他当該処分又は裁決の無効等の確認を求めるにつき法律上の利益を有する者で、当該処分若しくは裁決の存否又はその効力の有無を前提とする現在の法律関係に関する訴えによつて目的を達することができないもの」(【行政事件訴訟法36条】、二元説)。"
    },
    "21": {
      "rank": "B",
      "question": "行政事件訴訟法36条には、A「当該処分又は裁決に続く処分により損害を受けるおそれのある者」、B「その他当該処分又は裁決の無効等の確認を求めるにつき法律上の利益を有する者」、C「当該処分若しくは裁決の存否又はその効力の有無を前提とする現在の法律関係に関する訴えによって目的を達成することができないもの」の3つの要件が定められているところ、予防的無効確認訴訟 (要件Aが満たされた場合に認められる訴訟) が要件Cの制約を受けるかについて説明しなさい。",
      "answer": "一元説=文言に忠実に、要件Cの制約を受けると解する。\n二元説=国民の権利保護の観点、及び文理上は読点の打ち間違えと読めば良いことから、要件Cの制約は受けない。"
    },
    "22": {
      "rank": "A",
      "question": "「現在の法律関係に関する訴えによって目的を達成することができない」(【行政事件訴訟法36条】) の意義について説明しなさい。",
      "answer": "直截適切説(最判昭62.4.17、最判平4.9.22)=確認訴訟の補充性よりも、出訴期間の延ばされた取消訴訟としての実質を持つことを重視すべきであるから、無効確認訴訟のほうが紛争解決のために直截的かつ適切であれば「目的を達することができない」場合に当たる。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "不作為の違法確認の訴えの原告適格について説明しなさい。",
      "answer": "「処分又は裁決についての申請をした者」（【行政事件訴訟法37条】）"
    },
    "24": {
      "rank": "B",
      "question": "不作為の違法確認の訴えの本案勝訴要件について説明しなさい。",
      "answer": "「行政庁が法令に基づく申請に対し、相当の期間内に何らかの処分又は裁決をすべきであるにかかわらず、これをしないこと」(【行政事件訴訟法3条5項】)\ncf. 「法令に基づく申請」 →適法・不適法は不問。また、申請権が法令の明文によって規定されている場合だけでなく、法令の解釈上、当該申請につき、申請をした者が行政庁から何らかの応答を受け得る利益を、法律上保障されている場合を含むとされる。\ncf. 「相当の期間内」と標準処理期間(【行政手続法6条】) とは必ずしも一致しないが、重要な判断要素となる。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "義務付けの訴えの類型について説明しなさい。",
      "answer": "① 「行政庁が一定の処分をすべきであるにもかかわらずこれがされない」場合(直接型(非申請型) 義務付け訴訟、【行政事件訴訟法3条6項1号】)\n② 「行政庁に対し一定の処分又は裁決を求める旨の法令に基づく申請又は審査請求がされた場合において、当該行政庁がその処分又は裁決をすべきであるにもかかわらずこれがされない」 場合 (申請型義務付け訴訟、【行政事件訴訟法3条6項2号】)"
    },
    "26": {
      "rank": "A",
      "question": "直接型義務付け訴訟の訴訟要件について説明しなさい。",
      "answer": "① 「一定の処分」(【行政事件訴訟法3条6項1号】) =裁判所の判断が可能な程度に特定されていればよい。\n② 「一定の処分がされないことにより重大な損害を生ずるおそれ」があること(【行政事件訴訟法37条の2第1項】) =重大な損害を生ずるか否かを判断するに当たっては、損害の回復の困難の程度を考慮するものとし、損害の性質及び程度並びに処分の内容及び性質をも勘案する（【行政事件訴訟法37条の2第2項】）\n③ 「その損害を避けるために他に適当な方法がない」 こと（【行政事件訴訟法37条の2第1項】）=義務付けの訴えに代替する救済手続が特に法定されている場合に限定して適用されるべき。\n④ 「行政庁が一定の処分をすべき旨を命ずることを求めるにつき法律上の利益を有する者」であること(【行政事件訴訟法37条の2第3項】) =法律上の利益の有無の判断については、【行政事件訴訟法9条2項】の規定を準用する。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "直接型義務付け訴訟の本案勝訴要件について説明しなさい。",
      "answer": "① 「行政庁がその処分をすべきであることがその処分の根拠となる法令の規定から明らかであると認められ」るとき、又は② 「行政庁がその処分をしないことがその裁量権の範囲を超え若しくはその濫用となると認められるとき」(【行政事件訴訟法37条の2第5項】)"
    },
    "28": {
      "rank": "A",
      "question": "申請型義務付け訴訟の訴訟要件について説明しなさい。",
      "answer": "①法令に基づく申請又は審査請求に対し相当の期間内に何らの処分又は裁決がされないこと(不作為型)、又は法令に基づく申請又は審査請求を却下し又は棄却する旨の処分又は裁決がされた場合において、当該処分又は裁決が取り消されるべきものであり、又は無効若しくは不存在であること (拒否処分型)(【行政事件訴訟法37条の3第1項】)\n② 「法令に基づく申請又は審査請求をした者」であること(【行政事件訴訟法37条の3第2項】)\n③不作為型の場合には「処分又は裁決に係る不作為の違法確認の訴え」、拒否処分型の場合には「処分又は裁決に係る取消訴訟又は無効等確認の訴え」を併合提起すること(【行政事件訴訟法37条の3第3項】)"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "申請型義務付け訴訟の本案勝訴要件について説明しなさい。",
      "answer": "①併合された「訴えに係る請求に理由があると認められ」ること、②「その義務付けの訴えに係る処分又は裁決につき、行政庁がその処分若しくは裁決をすべきであることがその処分若しくは裁決の根拠となる法令の規定から明らかであると認められ又は行政庁がその処分若しくは裁決をしないことがその裁量権の範囲を超え若しくはその濫用となると認められる」こと (【行政事件訴訟法37条の3第5項】)"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "仮の義務付けの申立要件について説明しなさい。",
      "answer": "① 「義務付けの訴えの提起」(【行政事件訴訟法37条の5第1項】)\n② 「その義務付けの訴えに係る処分又は裁決がされないことにより生ずる償うことのできない損害を避けるため緊急の必要」があること（【行政事件訴訟法37条の5第1項】）= 「償うことのできない損害」とは、「重大な損害」よりも回復の困難の程度が著しい場合であり、原状回復ないし金銭賠償が不可能な損害あるいは金銭賠償によることが社会通念上不相当と認められる損害等が想定されている\n③ 「本案について理由があるとみえる」こと（【行政事件訴訟法37条の5第1項】）\n④ 「公共の福祉に重大な影響を及ぼすおそれ」がないこと(【行政事件訴訟法37条の5第2項】)"
    },
    "31": {
      "rank": "A",
      "question": "差止訴訟の訴訟要件について説明しなさい。",
      "answer": "① 「一定の処分又は裁決」(【行政事件訴訟法3条7項】) =裁判所の判断が可能な程度に特定されていればよい。\n② 「されようとしている」(【行政事件訴訟法3条7項】) =目前急迫性までは必要でないが、単に行われるおそれがあるだけの行政処分の差止訴訟は訴えの利益を欠くとされる(最判平24.2.9は、処分がなされる蓋然性が必要であるとする)。\n③「重大な損害が生じるおそれ」(【行政事件訴訟法37条の4第1項本文】) =処分がされることにより生ずるおそれのある損害が、処分がされた後に取消訴訟等を提起して執行停止の決定を受けることなどにより容易に救済を受けることができるものではなく、処分がされる前に差止めを命ずる方法によるのでなければ救済を受けることが困難なものであることを要する(最判平24.2.9)。重大な損害を生ずるか否かを判断するに当たつては、損害の回復の困難の程度を考慮するものとし、損害の性質及び程度並びに処分又は裁決の内容及び性質をも勘案する(【行政事件訴訟法37条の4第2項】)。\n④ 「その損害を避けるため他に適当な方法」(【行政事件訴訟法37条の4第1項ただし書】) =ある処分を前提とする処分が存在し、前提処分の取消訴訟を提起すれば後続処分の続行ができない場合などを指すとされ、当事者訴訟や民事訴訟はこれに該当しない。\n⑤ 「行政庁が一定の処分又は裁決をしてはならない旨を命ずることを求めるにつき法律上の利益を有する者」(【行政事件訴訟法37条の4第3項】) =法律上の利益の有無の判断については、9条2項の規定を準用する(【行政事件訴訟法37条の4第4項】)\ncf. 仮の差止めの申立要件(【行政事件訴訟法37条の5】)は、仮の義務付けの申立要件とほぼ同様であるが、仮の差止めは、現状の悪化を防止する制度であるため、仮の義務付けよりも要件を緩和してよいとする学説もある。"
    },
    "32": {
      "rank": "B",
      "question": "差止訴訟の本案勝訴要件について説明しなさい。",
      "answer": "① 「その差止めの訴えに係る処分又は裁決につき、行政庁がその処分若しくは裁決をすべきでないことがその処分若しくは裁決の根拠となる法令の規定から明らかであると認められ」るとき、又は②「行政庁がその処分若しくは裁決をすることがその裁量権の範囲を超え若しくはその濫用となると認められるとき」(【行政事件訴訟法37条の4第5項】)。"
    },
    "33": {
      "rank": "A",
      "question": "実質的当事者訴訟の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「公法上の法律関係に関する確認の訴えその他の公法上の法律関係に関する訴訟」(【行政事件訴訟法4条後段】)"
    },
    "34": {
      "rank": "B",
      "question": "「公法上の法律関係に関する確認の訴え」の訴訟要件について説明しなさい。",
      "answer": "確認訴訟では、確認の利益が必要になるため。①確認対象の適切性、②方法選択の適切性(確認訴訟の補充性) ③即時確定の利益 (紛争の成熟性)が必要である(最判平17.9.14、最判平24.2.9参照,通説)。"
    },
    "35": {
      "rank": "B",
      "question": "形式的当事者訴訟の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「当事者間の法律関係を確認し又は形成する処分又は裁決に関する訴訟で、法令の規定によりその法律関係の当事者の一方を被告とするもの」(【行政事件訴訟法4条前段】)。"
    },
    "36": {
      "rank": "B",
      "question": "国家賠償法1条1項の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「国又は公共団体の公権力の行使に当る」。② 「公務員が」、③「その職務を行うについて」、④「故意又は過失によって」、⑤「違法に」、⑥「他人に損害を加えた」こと"
    },
    "37": {
      "rank": "A",
      "question": "「公権力の行使」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "国又は公共団体の作用の内、純然たる私経済作用及び【国家賠償法2条】の営造物の設置管理作用を除いた一切の作用をいう(広義説)。権力的行政作用に限らず(ex. 行政指導)。営造物の設置管理作用(【国家賠償法2条】参照)、私経済活動を除くすべての行政活動を含む(通説・最判平22.4.20)。"
    },
    "38": {
      "rank": "B",
      "question": "「公務員」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "身分上の公務員に限定されず、公権力の行使を委ねられている者を広く含むとされる(「公権力の行使」の概念に該当するか否かが重要)。"
    },
    "39": {
      "rank": "B",
      "question": "加害公務員を特定することが必要かについて説明しなさい。",
      "answer": "国賠法の趣旨は、被害者の救済にあるところ。被害者に加害公務員の特定という困難な立証を強いることはかかる趣旨に反する。また、一般に不法行為責任について加害者の特定が要求されるのは、不法行為の成否及び誰が責任を負うかを明らかにするためである。そうだとすれば、一連の行為のどれかが不法行為に当たれば、加害者を特定する必要はないし、責任を負う主体を特定する必要もない。よって、厳密に加害公務員を特定する必要はないと解する(最判昭57.4.1)。\nただし、本法理は、賠償責任の所在を明確化する観点から、一連の行為を組成する各行為がすべて同一の行政主体の公務員の職務上の行為である場合に限定され、一部にそうでない行為が含まれる場合には妥当しないものと解すべきである。"
    },
    "40": {
      "rank": "A",
      "question": "「職務を行うについて」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "客観的に職務執行の外形があれば足りると解すべきである。なぜなら、実際の職務の範囲を基準とする、又は公務員の主観的意図を基準にするならば、被害者である国民の救済は不十分となるからである(最判昭31.11.30)。"
    },
    "41": {
      "rank": "B",
      "question": "「過失」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "通常の公務員に職務上要求される客観的な注意義務に違反すること(予見可能な結果に対する結果回避義務違反)をいう。すなわち、通常の公務員に要求される知識・能力を前提に、当該公務員が被害の発生を予見することができたのに予見を怠り、かつ結果を回避できたのに怠ったものといえれば、「過失」が認められる。"
    },
    "42": {
      "rank": "A",
      "question": "「違法」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "結果基準では公務員の職務に委縮効果が生じること、円滑な行政の確保の見地から、公務員が職務上尽くすべき注意義務を尽くさなかったことをいう(職務行為基準説,最判平5.3.11)。\ncf. 職務行為基準説からは、違法性と過失の判断は一元化する。他方、取消訴訟と国家賠償請求訴訟の「違法性」は別の概念となる(違法性二元論)。"
    },
    "43": {
      "rank": "A",
      "question": "規制権限の不行使の「違法」性について説明しなさい。",
      "answer": "規制権限を行使するか否かは、行政庁の裁量的判断である。また、あまりに広範に規制権限不行使の違法を認めると、公務の萎縮という結果をもたらすおそれがある。もっとも、行政庁の権限不行使が許容される限度を逸脱して著しく合理性を欠く場合は、違法と評価すべきである。\nそこで、具体的事情の下において、規制権限が行政庁に付与された法の趣旨・目的に照らし、その不行使が著しく不合理である場合には、「違法」と解すべきである(裁量権消極的濫用論,最判平元.11.24、最判平7.6.23)。具体的には、①被侵害利益の重大性、危険の切迫性、②予見可能性、③結果回避可能性、④実施された措置の合理性、⑤規制権限行使以外の手段による結果回避困難性(被害者による結果回避可能性)などを考慮して判断される。\ncf. 裁量権収縮論(東京地判昭53.8.3) =権限行使の裁量を尊重しつつも、一定の場合にそれが収縮して権限の行使が義務付けられる。"
    },
    "44": {
      "rank": "B",
      "question": "申請に対する不作為の「違法」性について説明しなさい。",
      "answer": "申請者の焦燥感・不安感を抱かされないという利益は法的保護の対象になるところ、行政庁にはかような不安感、焦燥感が生じるのを回避すべき条理上の作為義務が生じる。かかる義務に違反した場合に、「違法」性が認められるところ、それが認められるためには、①相当期間を超える処分の遅延、②さらに長期にわたる遅延の継続、③遅延を解消することができたのに努力を尽くさなかったことを要する(最判平3.4.26)。"
    },
    "45": {
      "rank": "B",
      "question": "国家賠償法2条1項の要件を説明しなさい。",
      "answer": "①「道路、河川その他の公の営造物の」、② 「設置又は管理に瑕疵が」、③「あつたために」、④「他人に損害を生じた」こと"
    },
    "46": {
      "rank": "A",
      "question": "「道路、河川その他の公の営造物」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "国や公共団体によって直接に公の目的に供されている有体物又は物理的施設"
    },
    "47": {
      "rank": "A",
      "question": "「設置又は管理に瑕疵」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "営造物が通常有すべき安全性を欠き、他人に危害を及ぼす危険性のある状態をいう(客観説)。これは、営造物の構造、用法、場所的環境、利用状況等諸般の事情を考慮して決せられる。そして、危険性、予見可能性、回避可能性を基準として、「設置又は管理に瑕疵」 があったか否かを判断する。"
    },
    "48": {
      "rank": "B",
      "question": "河川の「瑕疵」の有無の判断基準について、未改修河川と改修済河川に分けて説明しなさい。",
      "answer": "河川は自然発生的な公共用物であること、河川整備には多大な財政的、技術的、社会的制約があること、道路のような簡易な危険回避手段(ex.一時閉鎖)がないことから、河川の備えるべき安全性としては、「河川の改修、整備の段階に対応する安全性」で足りる (最判平2.12.13、最判昭59.1.26では「過渡的安全性」と表現されている)。具体的には、河川の管理についての瑕疵の有無は、過去に発生した水害の規模、発生の頻度、発生原因、被害の性質、降雨状況、流域の地形その他の自然的条件、土地の利用状況その他の社会的条件、改修を要する緊急性の有無及びその程度等諸般の事情を総合的に考慮し、河川管理における財政的、技術的及び社会的諸制約のもとでの同種・同規模の河川の管理の一般的水準及び社会通念に照らして是認し得る安全性を備えていると認められるかどうかを基準として判断すべきである(最判昭59.1.26、最判平2.12.13)。\n具体的には、未改修河川の場合、改修計画が格別不合理であるか、早期の改修を行うべき特段の事情があるかによって判断される(最判昭59.1.26)。\n他方、改修済河川の場合、改修、整備された段階において想定された洪水から、当時の防災技術の水準に照らして通常予測し、かつ、回避し得る水害を未然に防止するに足る安全性を欠くか否かによって判断される。すなわち、水害発生当時においてその発生の危険を通常予測することができたとしても、その危険が改修、整備がされた段階においては予測することができなかったものであれば(その後予測が可能となった場合)、河川管理の瑕疵があるとすることはできない(最判平2.12.13)。"
    },
    "49": {
      "rank": "B",
      "question": "安全設備の「瑕疵」の判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "①安全設備が相当程度標準化されて同種設備に普及しているか、②利用度との関係から施設において予測される事故発生の危険性の程度、③設置の必要性の程度、④設備設置の困難性等の諸般の事情を総合考慮して判断される(駅のホームにおける点字ブロックについて、最判昭61.3.25)。"
    },
    "50": {
      "rank": "B",
      "question": "供用関連瑕疵(機能的瑕疵) について説明しなさい。",
      "answer": "営造物(空港) 本来の用法としては瑕疵がない場合でも、営造物が供用目的に沿って利用されることにより、利用者以外の第三者に危害を生ぜしめる危険性がある場合には、当該営造物に「瑕疵」が生じうる。そして、かかる瑕疵によって当該第三者に社会生活上受忍すべき限度を超える被害が生じた場合には、原則として違法性が認められ、「瑕疵」が生じるものとして、【国家賠償法2条1項】に基づく責任を免れることができない。なお、かかる責任の有無を判断するに当たっては、侵害行為の態様と侵害の程度、被侵害利益の性質と内容、侵害行為の持つ公共性ないし公益上の必要性の内容と程度等を比較検討するほか、侵害行為の開始とその後の継続の経過及び状況、その間に取られた被害の防止に関する措置の有無及びその内容、効果等の事情をも考慮し、これらを総合的に考察してこれを決すべきである(最大判昭56.12.16、最判平6.1.20、最判平7.7.7)。"
    }
  }
}